【科技台】淺談DNA測序的原理

DNA測序技術，係遺傳學家分析人類及其他生物基因既重要工具。自從1950年代DNA雙螺旋結構被Watson and Crick發現以來，基因組研究已經行左好遠既路。由2003年人類基因圖譜計劃完成，直到最近人類基因組測序的費用跌破$1000美金，並開始應用響醫療領域，DNA測序技術既進步已經遠遠超越好多人既預期。響呢個post入面，樓主會簡介一下到底DNA係乜，同埋DNA測序及相關技術既原理。

DNA：絕大部分生物所使用的遺傳物質

DNA，中文名稱脫氧核醣核酸，係絕大部分生物所使用的遺傳物質。除左少量病毒使用RNA作為遺傳物質之外，其他高等生物均無一例外使用DNA作遺傳用途。DNA係長長既鏈狀結構，由兩條反平行(anti-parallel，即係平行但方向調轉，其中一條5'->3'，另一條方向則為3'->5')既長鏈狀分子所組成，兩條鏈互相纏繞而成雙螺旋結構(double helix)。每條DNA由醣-磷酸骨架(Sugar-phosphate backbone)同鹼基(base)組成，醣-磷酸骨架連接每個鹼基形成長鏈，而鹼基則負責儲存遺傳信息。鹼基基本上有分四種：A、T、C、G。鹼基有一種特性叫鹼基對(base pairing)，即係一條鏈上既A相對反方向鏈既相同位置就係T、C則對G，調返轉亦都一樣。而DNA鏈上ATCG四種鹼基既排序，則儲存著生物遺傳相關既信息。相比起化學上較不穩定既RNA，DNA係化學上穩定既分子，唔容易降解同被破壞，呢個亦都係大部分生物將佢用作遺傳用途既原因，因為佢可以將遺傳信息穩定咁由一代傳到下一代。

響真核生物既細胞入面，DNA遺傳物質主要集中響細胞核(nucleus)入面，而DNA響細胞核入面唔係以裸分子(naked DNA)形態存在，而係同組織蛋白(histone)同其他蛋白質結合組成染色體(chromosome)。響細胞分裂期間，染色體以聚結形態出現，而響非分裂期間，則以染色質(chromatin)形態出現。響基因組入面，DNA鹼基對既數量按唔同生物品種有所區別，以人類基因組為例，則有23對染色體，大約30億對鹼基對。

染色質在細胞核內的結構

在細胞分裂期間染色質凝聚成為染色體

大約認識左DNA既化學結構同特點，下集正式開始介紹如何為DNA鹼基測試排序

Lm 學野

lm

DNA測序的鼻祖：鏈終止法，或稱Sanger法

鏈終止法，或稱Sanger法，於1970年代由英國化學家弗雷德里克·桑格(Frederick Sanger)及其同事所創，至今仍廣為應用的DNA測序法。Sanger法首先必須按照DNA已知的序列設計一個譯引子(primer)，響聚合連鎖反應法(Polymerase Chain Reaction，PCR)入面，DNA聚合會模仿自然界中DNA複製(DNA replication)，從譯引子既3'羥基 -OH group開始，利用反應物當中所含的核苷酸(nucleotide，即DNA長鏈的組成部分)，延長一條新的反方向DNA長鏈，最終完成一條新既雙螺旋。鏈終止法顧名思義，就係利用延長鏈過程當中中止反方向長鏈既生成，產生出一堆不同長度既DNA鏈。然後再利用不同長度DNA鏈可被分離的特性，從而探測出DNA終止位置的每個鹼基到底係A、T、C定係G。呢個就係超簡化既Sanger法基礎原理。

咁到底Sanger法實際操作係點進行呢？

首先，試管入面要有準備用作測序的DNA(template DNA)，譯引子(primer)。並且提供延長DNA鏈所需用既building block，即四種核苷酸dATP、dTTP、dCTP、dGTP(統稱dNTP)，以及延長反方向DNA鏈既催化劑(catalyst)，即DNA聚合(DNA polymerase)。另外，試管入面仲會加入一種特別既核苷酸，呢個核苷酸缺乏位於核醣(ribose)第三個炭原子既羥基(3' hydroxyl group，或稱3' -OH group)，因此被稱為雙脫氧核苷酸(dideoxynucleotide)。雙脫氧核苷酸係PCR反應當中終止反方向DNA鏈延長所用的抑制劑，負責停止延長反應。由於它缺乏3' -OH group，DNA聚合當加入一個雙脫氧核苷酸後無法繼續像正常一樣將另一個核苷酸的磷酸根跟3' -OH group反應，因此該DNA鏈不再延長。呢d雙脫氧核苷酸總共有四種，ddATP、ddTTP、ddCTP、ddGTP(統稱ddNTP)。而雙脫氧核苷酸上則以放射性原子(radioactive atom)或染色劑(dye)作標記，以便不同長度的DNA鏈按長度分離後偵測出該終止位置的鹼基類別。

雙脫氧核苷酸結構和一般核苷酸結構，雙脫氧核苷酸缺乏3' -OH group，因此當DNA鏈加入雙脫氧核苷酸後，則無法再繼續延長

Sanger法的工作流程

有齊所有反應物之後，試管會被放置到PCR機器當中，PCR機器首先會利用高溫將DNA雙螺旋當中的兩條長鏈分開(denaturation)，然後會降溫以便譯引子(primer)及聚合粘著準備要測序的DNA長鏈。然後再度升溫，讓聚合開始工作，將dNTP加入正在生成中的長鏈上。在過程中，聚合會隨機加入ddNTP從而令DNA延長過程中止。PCR機器會不斷重覆升溫、降溫的循環，當若干循環後，一大堆不同長度的DNA鏈就會出現在試管內。然後試管內容物會被移送到DNA測序儀內。DNA測序儀內有一個裝有緩衝溶液的水缸，一塊滿佈小孔的凝膠，及位於水缸兩端的陰陽兩極。由於DNA分子當中擁有帶負電荷的磷酸根(phosphate group)，當通電後DNA會在凝膠內向正極移動。越長的DNA越重，移動得越慢，而較短的DNA則較輕，移動得越快，因此通電後長短不一的DNA就會按長度分開。在過程中，DNA測序儀會探測經過的ddNTP上的螢光染劑。由於ddATP、ddTTP、ddCTP、ddGTP四種ddNTP上所用不同顏色的螢光染劑，機器便可以區分開經過的DNA鏈到底終止位置的鹼基到底是A、T、C或是G。利用Sanger法，我們可以得到800-1000個鹼基的排列資訊，我們稱之為「讀長」(read length)。但咪住先，你頭先咪話人類基因組有成30億對鹼基對，如果Sanger法只能產生800-1000個鹼基的讀長，咁佢點可以用來測序整個人類完整基因組既鹼基排列呢？

Sanger法的工作流程短片

答案：人類基因圖譜係利用好多好多短既、800-1000個鹼基長度既DNA斷片(fragments)拼接而成。因此學者必須將人類基因組既超長DNA鏈進行降解、切割成可測序的長度，並對大量既短DNA斷片進行測序，最後利用唔同斷片之間既重疊序列，好似砌puzzle一樣拼合而成一個完整的基因組。測序一個人類基因組，如果利用Sanger法大約需要6倍既覆蓋(6 fold coverage)，即係要測序整個基因組長度既DNA 6次，先至可以產生足夠重疊序列用作拼合成一個完整的基因組。

人類基因圖譜係利用重疊序列拼合成一個完整的基因組

Sanger法係1990年代人類基因圖譜計劃所用既測序技術，但Sanger法無法大規模平行操作，因此單鹼基測序成本非常高昂。在人類基因圖譜計劃當中，冷泉港實驗室大量的老式3730型測序儀日以繼夜地運作，足足運作了十三年、耗資30億美金先至將第一個人類基因組序列完成。到左2000年代中葉，新測序技術既發明先至將DNA測序既價格開始降低。新測序技術(Next generation sequencing technology)，或稱次世代測序技術既誕生，最終形成左一場革命，徹底改變左DNA測序既成本、市場同應用。關於呢d次世代測序技術，就容樓主下次再講。

大量的老式3730型測序儀日以繼夜地運作先至將第一個人類基因組序列完成

學術野
留名

PCR同dna sequencing 真係造福人類

我個blog

facebook page

請各位多多支持

所以兩個發明都拎左Nobel Prize
btw點解個字(酉每)出唔到淨係顯示亂碼

印像中Sanger sequencing對HGP冇乜貢獻
因為當年嘅Sanger sequencing係用緊radioactive label
要有足夠resolution塊gel係要好撚大
然後又要張好撚大嘅X-ray film去顯影
所以好早已經知道用Sanger去做HGP係唔可行

之後就NIH就要求開發新嘅sequencing technique
即係而家所謂Next-generation sequencing
Next Gen嘅睡多數會用到microarray
同埋都會用fluorescence檢測dNTP變dAMP嗰陣放出嚟嘅pyrophosphate (PPi)
但局限係signal太弱會detect唔到
所以都要花時間用PCR去amplify
而且當有不斷重複嘅base嘅時候部機有時會分唔到

冇記錯有再新啲嘅sequencing係唔靠optics
而係靠度電流嚟判斷
因為DNA polymerase加一個base入去生成緊嘅DNA嗰陣會放出一個hydronium ion H+
呢個H+ ion會增強電流
咁嘅話就唔使理optical sensor嘅局限
同一個base嘅數量同電流大細成正比
所以兩個問題都解決到

留明

點睇crick俾credit lsd

有冇人同我一樣好唔鍾意Watson
覺得佢對DNA嘅成就都係拎前人嘅研究成果做出黎
仲要串串貢 一開始唔比credit Franklin
如果唔係Franklin影左一張有關DNA結構嘅相可能佢根本砌唔到DNA結構
幾十年之後先比返credit人地 人地都死左啦

不能只有我看見

個人覺得sequencing個精粹係在於點樣將啲reads砌返成一條完整嘅sequence

做呢行 留名

咩係HGP

Human Genome Project
我見樓主有好似有提到先用縮寫

呢度真係要多謝當年嘅TIGR諗到Shotgun sequencing

留名

undergrad biochem 留名

次世代測序技術的誕生：焦磷酸測序法(pyrosequencing)

454生命科學公司基於焦磷酸測序法的DNA測序儀

上集提到，利用Sanger法測序雖然有準確度高同埋讀長長既優點，但成本極高同無法大規模平行測序亦都係好明顯既缺點。為左解決呢個問題，學術界有必要開發新既測序技術。焦磷酸測序法的原理最早響1993年公布，到2005年由454生命科學公司推出商用產品，這是首個被推出商用市場的次世代DNA測序儀。焦磷酸測序法主要倚賴探測DNA聚合酵素將每個核苷酸加入延長中的DNA鏈時放出的焦磷酸(pyrophosphate, PPi)從而確定DNA的序列。由於焦磷酸測序法不需要在DNA鏈延長過程期間終止它的延長，可以邊合成邊測序。這就是焦磷酸測序法的核心精髓。

焦磷酸測序法工作流程

咁焦磷酸測序法實際操作上又係點既呢？測序的第一個步驟跟Sanger法是一樣的，就是將長鏈DNA分子分割成數百個鹼基長度的片段，然後將轉接序列(adapter sequence)連結到準備用作測序的DNA片段上。轉接序列的用途包括固定DNA片斷至顆粒(beads)以及提供PCR及測序反應的譯引子(primer)。將含有DNA片段的顆粒加入到油滴及水的溶液當中並進行PCR(emulsion PCR)，DNA聚合酵素將DNA片段擴增(amplify)到可以進行測序的數量，然後測序過程開始。

測序反應需要單鏈模板DNA、dNTP、APS、譯引子(primer)、DNA聚合酵素、硫酸化酵素(sulfurylase)、螢光素(luciferin)、螢光素酵素(luciferase)、用作降解核苷酸的apyrase和偵測螢光的照相機。譯引子粘合於固定在顆粒上的模板DNA片段上，DNA聚合酵素開始將核苷酸加入到延長中的DNA鏈上，過程中當每一個dNTP加入到DNA鏈上時，就會放出一個焦磷酸，焦磷酸會和溶液中的APS結合，在硫酸化酵素的催化下形成一個ATP，ATP則會在螢光素酵素的催化下跟螢光素結合，這個反應會發光，發出的光會被照相機所捕獲。測序儀會循序加入dATP、dTTP、dCTP和dGTP，如果序列跟加入的核苷酸互補(complimentary)就會發光，反之則不會發光。光的強度則代表有多少個核苷酸被加入到DNA鏈中。每次反應後，apyrase會將上一次反應用剩的核苷酸降解，以便加入新的核苷酸。將過程不斷循環，就會獲得用作測序的DNA序列。

454/羅氏焦磷酸測序法的優點是可以大規模並行測序，每次測序均可以產生出大量的序列原始數據，然而缺點則是讀長比Sanger法短(GS20大約百餘個鹼基，新的焦磷酸測序法可達到700個鹼基的讀長)，以及在不斷重覆的序列中較難分辨有多少個核苷酸被加入到DNA鏈中。

隨著DNA測序競爭的白熱化，新的次世代測序技術隨之誕生，作為第一款投入應用的次世代測序技術，焦磷酸測序法很快就要面對螢光公司Illumina的可逆鏈中止法(reversible terminator method)及ABI公司的DNA連接法SOLiD的競爭(sequencing by ligation)。454/羅氏焦磷酸測序法終於在2013年退出了次世代測序技術的市場，完成了它的歷史使命。